\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{proof}
\usepackage{environ}
\usepackage{array}
\usepackage[inline,shortlabels]{enumitem}
\usepackage[inference]{semantic}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{setspace}
\usepackage{empheq}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}

\newtheorem{defn}{Definicija}
\newtheorem{thm}{Teorem}
\newtheorem{exa}{Primjer}
\newtheorem{lem}{Lema}
\newtheorem{met}{Metoda}

\newcommand{\allterms}{ \mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V}) }
\newcommand{\rewrite}{ \rightarrow }
\newcommand{\rewriteR}{ \rightarrow_{\mathcal{R}} }
\newcommand{\rewriteRtr}{ \rightarrow_{\mathcal{R}}^{*} }
\newcommand{\rewriteRAX}{ \rightarrow_{\mathcal{R,AX}} }
\newcommand{\rewriteRAXt}{ \rightarrow_{\mathcal{R,AX}}^{+} }
\newcommand{\rewriteRAXtr}{ \rightarrow_{\mathcal{R,AX}}^{*} }
\newcommand{\nfRAX}{ \downarrow_{\mathcal{R,AX}} }
\newcommand{\nfDHe}{ \downarrow_{\mathcal{DH}_{e}} }
\newcommand{\eqAX} { =_{\mathcal{AX}} }
\newcommand{\eqDHe} { =_{\mathcal{DH}_{e}} }
\newcommand{\eqE}{ =_{\mathcal{E}} }

\DeclareRobustCommand{\xjoinrel}{\mathrel{\mkern-3.5mu}}
\newcommand{\ltr}[3]{#1\mathrel{-}\xjoinrel\mathrel{[#2]}\xjoinrel\rightarrow #3}

% DONE: l -[a]-> better formatting
% DONE: def redukcija funkcijskog simbola
% DONE: zakljucak
% DONE: napomeni da su podkonvergentne jednadzbe podskup od FPV
% DONE: napomeni da tamarin podrzava FVP uz DH_e
% DONE: Fin(), Start()
% DONE: handle out of margin equation lines
% DONE: replace pair with <>
% TODO: add example at the end of the last section

\title{Tamarin prover \\ \large Model sigurnosnog protokola}
\author{Petar Parad\v{z}ik}

\begin{document}
\maketitle

Tamarin prover~\cite{AADHPASP} je verifikator sigurnosnih protokola u
simboli\v{c}kom modelu. Tamarin na ulaz prima model sigurnosnog protokola i
specifikaciju po\v{z}eljnog svojstva te pokušava dokazati (verificirati)
zadovoljava li protokol navedeno svojstvo. Ako Tamarin stane s izvr\v{s}avanjem
i porukom \verb'True', dobivamo dokaz da protokol zadovoljava svojstvo za
neograni\v{c}en broj instanci protokola. Ovo zna\v{c}i da je, prilikom
analiziranja protokola, u obzir uzet neograni\v{c}en broj sesija protokola ---
instanci pravila protokola i akcija napada\v{c}a. U slu\v{c}aju da Tamarin stane
s izvr\v{s}avanjem i porukom \verb'False', dobivamo protuprimjer koji je ujedno
i napad na protokol! S obzirom da je problem verifikacije protokola
neodlu\v{c}iv~\cite{10.5555/1017273.1017276}, Tamarin ne mora stati s
izvr\v{s}avanjem. Simboli\v{c}ki model
(\textit{symbolic model}\footnote{Tako\dj{}er poznat kao Dolev-Yao.}) zna\v{c}i
da se kriptografske primitive opisuju funkcijskim simbolima, poruke s termima
definiranima nad funkcijskim simbolima i napada\v{c} kao skup dedukcijskih
pravila.  Ovo je razlika u odnosu na ra\v{c}unarski model (\textit{computational
model}) gdje su poruke bitstringovi, kriptografske operacije su funkcije nad
bitstringovima, a napada\v{c} je bilo koji probabilisti\v{c}ki Turingov stroj
polinomijalne slo\v{z}enosti. Simboli\v{c}ki model je, zbog svoje
jednostavnosti, prikladan za automatiziranu verifikaciju, no nije
realisti\v{c}an kao ra\v{c}unarski model.  U ovom radu opisati \'cemo model
sigurnosnog protokola kori\v{s}ten u Tamarin proveru.  Model sigurnosnog
protokola, izme\dj{}u ostalog, formalno definira \v{s}to zna\v{c}i izvr\v{s}iti
protokol te \v{sto} zna\v{c}i da je neko sigurnosno svojstvo zadovoljeno u
protokolu. Razumijevanje istog nu\v{z}no je za daljnje prou\v{c}avanje Algoritma
rje\v{s}avanja sustava ograni\v{c}enja (\textit{Constraint solving algorithm}) i
induktivne metode (\textit{Induction proof method}) pomo\'cu kojih Tamarin
pronalazi primjer izvr\v{s}avanja protokola koji (ne)zadovoljava navedeno
sigurnosno svojstvo.  Spomenutim algoritmima ovdje se ne\'cemo baviti. Za
detaljan opis pogledati~\cite{schmidt}.

\section{Kriptografske poruke}
Spomenuli smo da koristimo simboli\v{c}ki model u kojem poruku opisujemo termom.
Term definiramo nad prebrojivim skupom varijabli i
funkcijskih simbola razli\v{c}itih mjesnosti. Skup funkcijskih simbola nazivamo
signaturom. Konstantski simbol je funkcijski simbol mjesnosti nula.
\begin{defn}
  Neka je $\Sigma$ neki skup funkcijskih simbola. $\Sigma$-\textbf{term},
odnosno \textbf{term} je rije\v{c} definirana sljede\'com induktivnom
definicijom:
  \begin{enumerate}
    \item{svaka varijabla i svaki konstantski simbol koji pripada $\Sigma$ su $\Sigma$-termi;}\label{itm:fst}
    \item{ako je $f$ neki n-mjesni funkcijski simbol iz $\Sigma$ i $t_{1},\dots,t_{n}$ $\Sigma$-termi,
      tada je i rije\v{c} $f(t_{1},\dots,t_{n})$ $\Sigma$-term;}\label{itm:snd}
    \item{rije\v{c} je $\Sigma$-term ako i samo ako je nastala pomo\'cu
      kona\v{c}no mnogo primjena pravila \ref{itm:fst} i \ref{itm:snd}.}
  \end{enumerate}
\end{defn}
\begin{exa}
  Neka je $\Sigma=\{enc(\_{}\ , \_{}),h(\_{}),key\}$ skup funkcijskih simbola i $\{x, y\}$
  skup varijabli. Tada su $x, y, key, enc(h(x),y), enc(h(x), enc(key, y)),\\
  h(enc(key,key))$
  neki od terma.
\end{exa}

Navedimo ovdje jo\v{s} nekoliko pojmova koji \'cemo poslije koristiti.
\textbf{Pozicija} (\textit{position}) je niz prirodnoh brojeva. \textbf{Podterm}
(\textit{subterm}) terma $t$ na poziciji $p$ ozna\v{c}avamo sa $t|_{p}$ i
definiramo induktivno s obzirom na $p$.
\begin{enumerate*}[(a)]
  \item ako je $p=[]$ onda je $t|_{p}=t$ 
  \item ako je $p=[i]\cdot{}p'$ (konkatenacija) za $i\in\{1,\dots,,k\}$ i
$t=f(t_{1},\dots,t_{k})$, onda je $t_{p} = t_{i}|_{p'}$
  \item podterm ina\v{c}e nije definiran.
\end{enumerate*}
Primjerice, podterm terma  $t=enc(pair(h(x),y),z)$ na poziciji $[1,1,1]$
je $t_{[1,1,1]} = x$.
Pozicija $p$ u termu $t$ je \textbf{valjana} (\textit{valid}) ako je
podterm $t|_{p}$ definiran.
Oznaku $t[s]|_{p}$ koristimo za term koji je
dobiven tako da se podterm $t|_{p}$ unutar terma $t$ zamijenio sa $s$.
Na primjer $enc(pair(h(x),h(y)),z) = enc(pair(h(x),y),z)[h(y)]|_{[1,2]}$.
\textbf{Korijen} terma t definiramo kao $root(t)=f$ ako je $t=f(t_{1},\dots,t_{k})$
za neki $f\in\Sigma$, ina\v{c}e je $root(t)=t$.
\textbf{Sintaksne podterme} (\textit{syntactic subterms}) $St(t)$ terma $t$
definiramo kao $St(t) = \{t|_{p}\mid p\text{ je valjana pozicija u }t \}$.
Na primjer, sintaksni podtermi prethodno definiranog terma $t=enc(pair(h(x),y),z)$ su
$St(t)=\{ [1], [2], [1,1], [1,2], [1,1,1]\}$, gdje je
$t|_{[1]}=pair(h(x),y)$, $t|_{[2]}=z$, $t|_{[1,1]}= h(x)$, $t|_{[1,2]} = y$,
$t_{[1,1,1]} = x$. Skup varijabli terma $t$ definiramo kao
$var(t) = St(t)\cap{}\mathcal{V}$. Vrijedi $St(enc(pair(h(x),y),z))=\{x,y,z\}$.
Term $t$ je \textbf{uzemljen} (\textit{ground}) ako vrijedi $St(t)=\emptyset$,
odnosno ako ne sadr\v{z}i varijable.

\v{Z}eljeli bismo razlikovati varijable s obzirom na vrijednosti u koje se
preslikavaju. To primjerice mogu biti klju\v{c}evi ili imena sudionika (agenata). U tom
slu\v{c}aju govoriti \'cemo o \textbf{vrsti} (\textit{sort}) varijable.
Signatura koja \'ce, izme\dj{}u ostalog, razlikovati vrste naziva se
ure\dj{}ajno sortirana signatura.
\begin{defn}
  \textbf{Ure\dj{}ajno sortirana signatura} \textit{order-sorted signature}
  $\boldsymbol{\Sigma}=(S,\leq,\Sigma)$ sastoji se od skupa vrsti $S$,
  parcijalnog ure\dj{}aja $\leq$ i skupa funkcijskih simbola $\Sigma$
  definiranim nad vrstama sa sljede\'ca dva svojstva.
  \begin{enumerate}
  \item Za svaku vrstu $s\in{}S$ i skup vrsta koje su usporedive
    sa $s$ u oznaci $C$, vrijedi da postoji \textbf{top vrsta}
    (\textit{top-sort}) $top(s)$ takva da je $c\leq top(s)$ za sve \textbf{podvrste}
    (\textit{subsort}) $c\in C$.
  \item Za svaki funkcijski simbol
    $f\colon s_{1}\times\dots\times s_{k}\to s$ koji nije
    konstantski ($k\geq 1$) iz $\Sigma$, postoji funkcijski simbol
    $f\colon top(s_{1})\times\dots\times top(s_{k})\to s$ iz $\Sigma$
    koji nazivamo \textbf{preoptere\'cenje top vrstom od} $f$.
  \end{enumerate}
\end{defn}

Ako je $|S| = 1$ ka\v{z}emo da signatura \textbf{nesortirana}
(\textit{unsorted}). U slu\v{c}aju kad
nam je ure\dj{}aj jasan iz konteksta, umjesto $\boldsymbol\Sigma$ pisati \'cemo
$\Sigma$. Ure\dj{}ajno sortiranom signaturom odre\dj{}ena je vrsta proizvoljnog
terma.
Pretpostavljat \'cemo da za svaku vrstu $s\in S$ na raspolaganju imamo
prebrojivo mnogo varijabli vrste $s$ u oznaci $\mathcal{V}_{s}$;
skup svih varijabli ozna\v{c}avati \'cemo sa
$\mathcal{V}=\cup_{s\in S}\mathcal{V}_{s}$;
varijablu $x\in\mathcal{V}_s$ ozna\v{c}avamo sa $x\mathbin{:}s$.
Za danu signaturu $\Sigma$ i $\mathcal{V}'\subseteq\mathcal{V}$, skup
\textbf{dobro ure\dj{}enih} (\textit{well-sorted}) terma vrste $s$ definiramo
kao $\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V}')_s$.

Definirati \'cemo tri vrste terma: jednu top vrstu $msg$ i dvije me\dj{}usobno
neusporedive podvrste $fr$ i $pub$.  Dakle, vrijedi $fr\le{}msg$ i
$pub\le{}msg$, ali vrste $fr$ i $pub$ nisu me\dj{}usobno usporedive.  Top vrsta
$msg$ sadr\v{z}i sve terme; podvrsta $fr$ sadr\v{z}i terme koji predstavljaju
nasumi\v{c}ne (\textit{fresh}) vrijednosti poput klju\v{c}eva, lozinki i
noncea\footnote{Nonce je nasumi\v{c}an broj iskori\v{s}ten samo u jednoj sesiji
protokola.}; podvrsta $pub$ sadr\v{z}i terme koji predstavljaju javno poznate
(\textit{public}) vrijednosti poput imena sudionika i generatora
grupe.


Sada \'cemo opisati kriptografske poruke.
Pretpostavimo da imamo prebrojiv skup konstantskih simbola (imena)
$FR$ vrste $fr$ i $PN$ vrste $pub$.
Navedene signature imena predstavljaju atomarne poruke.
Nadalje, pretpostavimo da imamo prebrojivo mnogo varijabli
$\mathcal{V}_{fr}$ vrste $fr$ i $\mathcal{V}_{pub}$ vrste $pub$
i neka je $\mathcal{V} = \mathcal{V}_{fr} \cup \mathcal{V}_{pub}$.
Sada \v{z}elimo definirati funkcijske simbole nad atomarnim porukama i
varijablama. U tu svrhu definiramo signaturu
$\Sigma_{\mathcal{DH}_{e}} = \Sigma_{\mathcal{DH}} \cup \Sigma_{\mathcal{ST}}$, gdje je
$$ \Sigma_{\mathcal{DH}} = \{  \_{} \string^{} \_{} \ ,\ \_{} * \_{}\ ,\ 1 \ ,\ \_{}^{-1}  \}$$
nesortirana signatura vrste $msg \times msg \times \dots \times msg \to msg$
koja opisuje Diffie-Hellman (DH) grupu eksponenata te
\begin{alignat*}{3}
  \Sigma_{\mathcal{ST}} =
  \left\{
    \begin{array}{l l l l l l l l}
    &\langle \_{} \ ,\ \_{} \rangle  &&fst(\_{})  &&snd(\_{}) &&\\
    &aenc(\_{}\ ,\ \_{})  &&adec(\_{}\ ,\ \_{}) && pk(\_{})\\
    &senc(\_{}\ ,\ \_{})  &&sdec(\_{}\ ,\ \_{}) &&h(\_{})\\
    &sig(\_{}\ ,\ \_{})  &&verify(\_{}\ , \_{})  &&true
   \end{array}
  \right\}
\end{alignat*}
nesortirana signatura koja opisuje podterm-konvergentne
(\textit{subterm-convergent}) operacije (poslije \'cemo objasniti \v{s}to to
to\v{c}no zna\v{c}i). Neka je sada
$\mathcal{T} = \mathcal{T}_{\Sigma_{\mathcal{DH}_{e}} \cup FN \cup PN }(\mathcal{V}) $.
\begin{defn}
Kriptografske poruke definiramo kao sve uzemljene terme skupa $\mathcal{T}$ i ozna\v{c}avamo sa $\mathcal{M}$.
\end{defn}


% Vrste terma definiramo da, izme\dj{}u ostalog,
% ograni\v{c}imo instanciranje terma u odre\dj{}eni podskup skupa svih poruka.
% Vrsta, u tom smislu, predstavlja oznaku skupa u koji se term preslikava.


\section{Operacije nad porukama}

Sad nam je cilj definirati algebarska svojstva koje funkcijski simboli iz
prethodno definiranih signatura zadovoljavaju. U tu svrhu definiramo
jednad\v{z}be i teorije jednad\v{z}bi.

\begin{defn}[Jednad\v{z}be i teorija jednad\v{z}bi]
  \textbf{Jednad\v{z}ba} (\textit{equation}) nad signaturom $\boldsymbol\Sigma$
je neure\dj{}en par $\{s,t\}$ terma $s,t\in
\mathcal{T}_{\boldsymbol\Sigma}(\mathcal{V})$ i ozna\v{c}avamo je sa $s \simeq
t$. \textbf{Prezentacija jednad\v{z}bi} je ure\dj{}en par $(\boldsymbol\Sigma,
E)$, gdje je $\boldsymbol\Sigma$ signatura i $E$ skup jednad\v{z}bi. Za danu
prezentaciju jednad\v{z}bi $\mathcal{E} = (\boldsymbol\Sigma,E)$,
\textbf{teorija jednad\v{z}bi} $=_{\mathcal{E}}$ je najmanja relacija ekvivalencije koja
sadr\v{z}i skup jednad\v{z}bi $E$ i ima svojstvo kongruentnosti
(\textit{congruence}):
za svaki skup jednad\v{z}bi $s_1 \simeq t_1, \dots ,s_n \simeq t_n$ i funkcijski
simbol $f \in \boldsymbol\Sigma$ mjesnosti $n$, vrijedi $f(s_1,\dots,s_n) \simeq
f(t_1,\dotsc,t_n)$.
\end{defn}

Kada je iz konteksta jasno, koristit \'cemo istu oznaku $\mathcal{E}$ za
prezentaciju i teoriju jednad\v{z}bi.
\begin{exa}
  Neka je $\mathcal{E} = (\Sigma, E)$ prezentacija jednad\v{z}bi, gdje je
$\Sigma = (\{\_{} \string^{} \_{} \ ,\ \_{} * \_{}\ ,\ 1\ ,\ h(\_{}) \}$
te $E = \{x*1
\simeq x, x\string^{1} \simeq x, x*y \simeq y*x\} )$. Iz simetri\v{c}nosti i
tranzitivnosti slijedi da je $(x*1 \simeq x\string^{}1) \in
\ =_{\mathcal{E}}$; iz kongruentnosti slijedi da je $(h((x*1)*(x\string^{}1))
\simeq h(x * x)) \in \ =_{\mathcal{E}}$.
\end{exa}

Definirajmo jo\v{s} neke pojmove vezane uz teorije jednad\v{z}bi.
\textbf{Supstitucija} (\textit{substitution}) je funkcija
$\sigma\colon\mathcal{V}\to\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V})$ za koju vrijedi
$\sigma(\mathcal{V}_{s})\subseteq\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V})_{s}$ (dobro
ure\dj{}ena) te koja varijable, koje nisu dio domene od $\sigma$, u oznaci
$dom(\sigma)$, preslikava u iste, odnosno jednaka je supstituciji identiteta $id$.
Skupom $\{ t_{1}/x_{1},\dots,t_{k}/x_{k} \}$ ozna\v{c}avamo supstituciju
$\sigma$ za koju vrijedi $dom(\sigma)=\{x_{1},\dots,x_{k}\}$ te $x_{i}\sigma =
t_{i}$, $i\in\{1,\dots,k\}$. Sliku od $dom(\sigma)$ ozna\v{c}avamo sa $range(\sigma)$;
skup varijabli slike definiramo kao $vrange(\sigma)=vars(range(\sigma))$.
Supstituciju mo\v{z}emo pro\v{s}iriti na skup svih terma:
$\sigma\colon\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V})\to\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V})$.
Detalje pogledati u~\cite{ML}. Primjenu supstitucije $\sigma$ na term $t$ ozna\v{c}avati
\'cemo sa $t\sigma$.
Jednad\v{z}ba $s\simeq{}t$ je \textbf{regularna} (\textit{regular})
ako vrijedi $vars(s)=vars(t)$; ka\v{z}emo da jednad\v{z}ba \textbf{\v{c}uva
vrstu} (\textit{sort-preserving}) ako za sve supstitucije $\sigma$ vrijedi:
$s\sigma\in\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V}){}_s$ ako i samo ako
$t\sigma\in\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V}){}_s$. Prezentacija jednad\v{z}bi
je regularna (\v{c}uva vrstu) ako su sve jednad\v{z}be iz prezentacije regularne
(\v{c}uvaju vrstu).

Algebarska svojstva funkcijskih simbola iz signature $\Sigma_{\mathcal{DH}}$
koja opisuju Diffie-Hellman grupu eksponenata dana su sljede\'cim
skupom jednad\v{z}bi.
\begin{alignat*}{3}
  E_{\mathcal{DH}} =
  \left\{
    \begin{array}{l l l l}
      &(x\string^{}y)\string^{}z \simeq x\string^{}(y * z) &
      x\string^{}1 \simeq x & x*y \simeq y*x\\
    & x*(y*z) \simeq (x*y)*z& x*1 \simeq x & x*x^{-1} \simeq 1
   \end{array}
  \right\}
\end{alignat*}
Prva jednad\v{z}ba opisuje da je uzastopno potenciranje ujedno i mno\v{z}enje u
grupi eksponenata. Ostale jednad\v{z}be opisuju Abelovu (komutativnu) grupu s
neutralnim elementom (identitetom) $1$. Sa $\mathcal{DH} =
(\Sigma_{\mathcal{DH}}, E_{\mathcal{DH}})$ definiramo teoriju jednad\v{z}bi za
DH; ista ima svojstvo kona\v{c}nih varijanti kojeg \'cemo poslije opisati.
\begin{exa}
  Vrijedi $((g\string^{}a)\string^{}b)\string^{}a^{-1} \simeq g\string^{}((a*b)*a^{-1}) \simeq g\string^{}b$.
\end{exa}

Naglasimo da teorija jednad\v{z}bi zadana prezentacijom
$(\Sigma_{\mathcal{DH}}, E_{\mathcal{DH}})$ opisuje mno\v{z}enje ``$*$'' u DH
grupi eksponenata, ne mno\v{z}enje ``$\cdot$'' u samoj DH grupi! Razli\v{c}ite
operacije su nam potrebne jer, primjerice, svojstvo
$(g\string^{}a)\string^{}c \cdot (g\string^{}b)\string^{}c$ vrijedi u DH grupi,
ali ne op\'cenito u grupi eksponenata (ako ``$\cdot$'' zamijenimo sa ``$*$'').

Nadalje, sljede\'ci skup jednad\v{z}bi definiramo nad prije navedenom signaturom
$\Sigma_{\mathcal{ST}}$.

\begin{alignat*}{2}
  E_{\mathcal{ST}} =
  \left\{
    \begin{array}{l l l}
      & fst(\langle x,y \rangle) \simeq x &
      snd(\langle x,y \rangle) \simeq y\\
      & sdec(senc(x,y),y) \simeq x & adec(aenc(x,pk(y)),y) \simeq x\\
      &verify(sign(x, y), x, pk(y)) \simeq true
   \end{array}
  \right\}
\end{alignat*}

Prvi red opisuje jednad\v{z}be projekcije; drugi simetri\v{c}nu i
asimetri\v{c}nu dekripciju; tre\'ci verifikaciju digitalnog potpisa.
Pridru\v{z}enu teoriju jednad\v{z}bi ozna\v{c}avamo sa $\mathcal{ST}$.
Teorija $ST$ je podterm-konvergentna; vi\v{s}e o tome u sljede\'cem
poglavlju.

Za zadana dva terma $t,s\in\mathcal{T}$ te teoriju jednad\v{z}bi
$\mathcal{E}$, kako odrediti vrijedi li $s=_{\mathcal{E}}t$?  U tu svrhu
definirati \'cemo pojam \textbf{prepisivanja} (\textit{rewriting}) koji \'ce
predstavljati proceduru odlu\v{c}ivanja. Tako\dj{}er, da bi procedura bila
izra\v{z}ajna i efikasna, $\mathcal{E}$ \'ce morati
zadovoljavati odre\dj{}ena svojstva.  Svojstva \'ce nam omogu\'citi
odlu\v{c}ivanje velikog broja teorija jednad\v{z}bi, uklju\v{c}uju\'ci prethodno
navedenu Diffie-Hellman teoriju $\mathcal{DH}$.

\section{Svojstva operacija}

Svojstva operacija opisujemo pravilima prepisivanja.  Za razliku od
jednad\v{z}bi koje su neusmjerene, pravila prepisivanja su usmjerena; term
uzastopno \glqq{}prepisujemo” s namjerom da ga svedemo na najjednostavniji
mogu\'ci oblik. Ovaj postupak mo\v{z}emo iskoristiti kao algoritam
odluv\v{c}ivanja za $s\simeq{}t$ tako da $s$ i $t$ svedemo na
najjednostavnije oblike koje tada usporedimo. Naravno, ovisno o svojstvima
jednad\v{z}bi, to ne\'ce biti mogu\'ce uvijek (efikasno) napraviti.

\begin{defn}
  \textbf{Pravilo prepisivanja} (\textit{rewrite rule}) nad signaturom $\Sigma$
  je ure\dj{}en par terma $(l, r)$, gdje je $l,r\in\allterms{}$ i
  ozna\v{c}avamo ga sa $l\rightarrow r$.
  \textbf{Sustav prepisivanja} (\textit{rewrite system}) $\mathcal{R}$
  je skup pravila prepisivanja.
\end{defn}

Sada \'cemo pro\v{s}iriti sustav prepisivanja na skup svih terma relacijom
prepisivanja kao \v{s}to smo jednad\v{z}be pro\v{s}irili u teoriju jednad\v{z}bi.
\begin{defn}
  Neka su $s,t\in\allterms$ i neka je $\mathcal{R}$ sustav prepisivanja.
  \textbf{Relacija prepisivanja} (\textit{rewrite relation}) izme\dj{}u terma,
  u oznaci $s\rightarrow_{\mathcal{R}}t$, vrijedi ako postoji pozicija
  $p$ u termu $s$, pravilo prepisivanja $l\rightarrow r\in\mathcal{R}$ i
  supstitucija $\sigma$ tako da vrijedi $s|_{p} = l\sigma$ i
  $s[r\sigma]{}_{p} = t$.
\end{defn}

\begin{exa}
  Neka je $\Sigma{}=\{fst(\_),snd(\_),\langle\_\ ,\_\rangle,h(\_)\}$. Definiramo sustav prepisivanja
  \[ \mathcal{R}=\{fst(\langle x,y  \rangle)\rewrite{}x, snd(\langle x,y \rangle)\rewrite{}y\}.\]
  Vrijedi $h(snd(\langle n,m \rangle))\rewriteR{}h(m)$ jer
  $h(snd(\langle n,m \rangle))|_{[1]}=snd(\langle n,m \rangle)\sigma$ za $\sigma=\{n/x,m/y\}$
  i $h(snd(\langle n,m \rangle))[y\sigma]_{[1]} = h(m)$.
\end{exa}

Uvedimo jo\v{s} nekoliko pojmova koji \'cemo poslije koristiti.
Relacija $\rewriteRtr$ ozna\v{c}ava tranzitivno
pro\v{s}irenje relacije $\rewriteR$.
Pravilo prepisivanja $s\rewrite{}t$ \textbf{smanjuje vrstu} (\textit{sort-decreasing})
ako za sve supstitucije $\sigma$ vrijedi da $r\sigma\in\mathcal{T}_{\sigma}(\mathcal{V}){}_{s}$
povla\v{c}i $l\sigma\in\mathcal{T}_{\sigma}(\mathcal{V}){}_{s}$.  Ovo zna\v{c}i
da ako je $r$ term vrste $msg$, onda term $l$ mo\v{z}e biti vrste $fr$ ili
$pub$, ali ne obratno. Sustav prepisivanja smanjuje vrstu ako svako
pravilo sustava smanjuje vrstu. $\mathcal{R}^{\simeq}$ ozna\v{c}ava
sustav jednad\v{z}bi dobiven iz sustava prepisivanja $\mathcal{R}$ zamjenom
$\rewrite$ sa $\simeq$.

\textbf{$\mathcal{E}$-unifikator} (\textit{$\mathcal{E}$-unifier})
terma $s$ i $t$ je supstitucija $\sigma$ takva da vrijedi $s\sigma\eqE{}t\sigma$.
Dakle, to je supstitucija koja izjedna\v{c}ava dva terma.
Za $W\subseteq\mathcal{V}$, sa $unif_{\mathcal{E}}^{W}(s,t)$ ozna\v{c}avamo
$\mathcal{E}$-unifikacijski algoritam koji, za terme $s$ i $t$ na ulazu, vra\'ca
skup $\mathcal{E}$-unifikatora takvih da za svaki $\mathcal{E}$-unifikator
$\sigma\in{}unif_{\mathcal{E}}^{W}(s,t)$ vrijedi
$vrange(\sigma)\cap{}W=\emptyset$. $\mathcal{E}$-unifikacijski algoritam je
\textbf{potpun} (\textit{complete}) ako za sve $\mathcal{E}$-unifikatore terma $s$ i $t$
postoji $\tau\in{}unif_{\mathcal{E}}^{W}(s,t)$ i supstitucija $\theta$ takva da
za sve $x\in{}vars(s,t)$ vrijedi $(x\tau)\theta\eqE{}x\sigma$.
Unifikacijski algoritam je \textbf{kona\v{c}an} (\textit{finitary}) ako za sve
terme na ulazu staje s izvr\v{s}avanjem i vra\'ca kona\v{c}an skup unifikatora.
\textbf{$\mathcal{E}$-podudara\v{c}} (\textit{$\mathcal{E}$-matching})
terma $t$ i $p$ je supstitucija $\sigma$ takva da vrijedi $t\eqE{}p\sigma$;
sa $match_{\mathcal{E}}(t,p)$ ozna\v{c}avamo potpun i kona\v{c}an algoritam
podudaranja.
Definirajmo sada po\v{z}eljna svojstva.

\begin{defn}
  Sustav prepisivanja $\mathcal{R}$
je \textbf{zavr\v{s}avaju\'ci} (\textit{terminating}) ako ne
postoji beskona\v{c}an niz terma $(t_{i}){}_{i\in\mathbb{N}}$ takav da vrijedi
$t_{i}\rightarrow_{\mathcal{R}}t_{i+1}$; \textbf{konfluentan}
(\textit{confluent}) ako za sve terme $t,s_{1},s_{2}\in\allterms$, takve da je
$t \rewriteRtr t_{1}$ i $t\rewriteRtr t_{2}$, postoji term $t'$ tako da vrijedi
$s_{1}\rewriteRtr t'$ i $s_{2}\rewriteRtr t'$;
\textbf{konvergentan} (\textit{convergent}) ako je zavr\v{s}avaju\'ci i
konfluentan.
\end{defn}

Ako je sustav prepisivanja zavr\v{s}avaju\'ci, onda svako prepisivanje staje u
kona\v{c}no mnogo koraka. Primjer sustava koji nije zavr\v{s}avaju\'ci je
$\mathcal{R}=\{l\oplus r\rewrite r\oplus l \}$ kojim se opisuje komutativnost
operacije isklju\v{c}ivo-ili. O\v{c}ito komutativne i asocijativne operacije ne
mogu biti dio sustava prepisivanja ako \v{z}elimo da je isti zavr\v{s}avaju\'ci;
njih \'cemo morati opisati na poseban na\v{c}in.  Konfluentnost nam garantira da
svako razdvajanje rezultira srazom.  Sljede\'com definicijom pobli\v{z}e
opisujemo \v{s}to zna\v{c}i \glqq{}najjednostavniji oblik”.

\begin{defn}
  Za term $s$ ka\v{z}emo da je \textbf{reducibilan} (\textit{reducible}) ako
postoji term $t$ takav da vrijedi $s\rewriteR t$.  Ina\v{c}e ka\v{z}emo da je
term $s$ u \textbf{normalnoj formi} (\textit{normal form}), odnosno
\textbf{ireducibilan} (\textit{irreducible}).
Funkcijski simbol $f$ je reducibilan ako je $f=root(s)$ i term $s$ je reducibilan.
Ina\v{c}e ka\v{z}emo da je $f$ ireducibilan.
 Nadalje, term $t$ je \textbf{normalna forma terma} $s$ u oznaci
$s\downarrow_{\mathcal{R}}$ ako vrijedi $s\rewriteRtr t$ i $t$ je u normalnoj
formi.
\end{defn}

Konvergentni sustavi prepisivanja su nam od posebnog interesa zbog sljede\'ceg
teorema \v{c}iji je dokaz dan u~\cite{baader_nipkow_1998}.

\begin{thm}
  Svaki term konvergentnog sustava prepisivanja ima jedinstvenu normalnu
formu.
\end{thm}

Ovo je va\v{z}no zbog razloga kojeg smo naveli na po\v{c}etku --- da bismo
odlu\v{c}ili jednad\v{z}bu $s\simeq_{\mathcal{E}}t$, svedemo je (ako
mo\v{z}emo!)  na konvergentno pravilo prepisivanja $s\rewrite_{\mathcal{R}}t$ te
izra\v{c}unamo i usporedimo normalne forme $s\downarrow = t\downarrow$.
Sada definiramo podklasu konvergentnih sustava prepisivanja.

\begin{defn}
  Sustav prepisivanja $\mathcal{R}$ je \textbf{podterm-konvergentan}
(\textit{subterm-convergent}) ako je konvergentan i za svako pravilo
prepisivanja $l\rewrite r \in \mathcal{R}$ vrijedi da je term $r$ podterm terma
$l$ ili je $r$ uzemljeni term u normalnoj formi.
\end{defn}

Primjer podterm-konvergentnog pravila prepisivanja je simetri\v{c}na enkripcija:
$dec(enc(x,y)) = x$. Osim simetri\v{c}ne enkripcije, podterm-konvergentnim
sustavima mo\v{z}emo opisati dosta uobi\v{c}ajenih kriptografskih svojstava
uklju\v{c}uju\'ci asimetri\v{c}nu enkripciju, projekciju i digitalni potpis.
Ipak, postoje svojstva koja ne mo\v{z}emo opisati na ovaj na\v{c}in poput
slijepog potpisa (\textit{blind signature}), DH grupe eksponenata i operacije isklju\v{c}ivo-ili.
Primjerice, slijepi potpis (\textit{blind signature})~\cite{b0}
osigurava anonimnost
poruke prilikom potpisivanja, odnosno omogu\'cuje da autor poruke i potpisa ne
mora biti ista osoba. Zahtjeva, izme\dj{}u ostalog, jednad\v{z}bu $ unblind(sign(blind(x,y),z),y)=sign(x,z)$
koja nije podterm konvergentna. Navedene kriptografske primitive mo\'ci \'cemo opisati
\v{s}irom klasom jednad\v{z}bi koje imaju svojstvo kona\v{c}nih varijanti.
Vi\v{s}e o tome uskoro.

Prije smo naveli da se komutativnost i asocijativnost ne mogu jednostavno zapisati
pomo\'cu pravila prepisivanja jer sustav ne bi bio zavr\v{s}avaju\'ci. Sada cemo opisati
relaciju prepisivanja koja \'ce nam omogu\'citi prepisivanje terma iz klase
ekvivalencije.

\begin{defn}
  Neka je $\mathcal{R}$ sustav prepisivanja, $\mathcal{AX}$ teorija jednad\v{z}bi i
  $s,t\in\allterms$.
  \textbf{Relacija prepisivanja modulo} $\mathcal{AX}$ $\rewriteRAX$ vrijedi
  ako postoji pozicija $p$ u
  termu $s$, pravilo prepisivanja $l \rewrite r$ i supstitucija $\sigma$ tako da
  vrijedi $s|_{p} =_{\mathcal{AX}} l\sigma$ i $s[r\sigma]{}_{p} = t$.
\end{defn}

%
Ra\v{c}unanje $\rewriteRAX$ je puno skuplje od $\rewriteR$ iz razloga \v{s}to za
svaki $s|_{p}$ moramo odrediti je li u klasi ekvivalencije od $l\sigma$ koja
mo\v{z}e biti beskona\v{c}na. Provjeru radimo algoritmom
$\mathcal{AX}$-podudaranja.  Nadalje, ako je $\mathcal{AX}$-podudaranje
odlu\v{c}ivo, tada je i relacija prepisivanja modulo $\rewriteRAX$ tako\dj{}er
odlu\v{c}iva.
Ka\v{z}emo da je $\mathcal{R,AX}$ \textbf{konvergentan} (\textit{convergent}) ako je
relacija $\rewriteRAX$ konvergentna. U tom slu\v{c}aju jedinstvenu normalnu formu
terma $s\in\allterms$ s obzirom na $\mathcal{R,AX}$-prepisivanje ozna\v{c}avamo sa
$s\nfRAX$.

\begin{defn}
  Sustav $\mathcal{R,AX}$ je \textbf{koherentan} (\textit{coherent}) ako za sve
  $t_{1},t_{2},t_{3}\in\allterms$ vrijedi sljede\'ce:
  ako je $t_{1} \rewriteRAX t_{2}$ i $t_{1} \eqAX t_{3}$ onda postoje $t_{4},t_{5}\in\allterms$
  takvi da vrijedi $t_{2} \rewriteRAXtr t_{4}$, $t_{3} \rewriteRAXt t_{5}$ i $t_{4} \eqAX t_{5}$.
\end{defn}

Koherentnost zna\v{c}i da, ako smo u situaciji da mo\v{z}emo istovremeno
primjeniti pravilo prepisivanja i jednad\v{z}bu, onda je svejedno \v{s}to
napravimo jer \'cemo u oba slu\v{c}aja zavr\v{s}iti u istoj klasi ekvivalencije.
Drugim rije\v{c}ima, prepisivanje mo\v{z}emo \glqq{}odgoditi” dok god smo u
istoj klasi ekvivalencije.
Sljede\'ci teorem ka\v{z}e da, pod odre\dj{}enim uvjetima, problem odlu\v{c}ivanja
jednakosti jednad\v{z}bi mozemo svesti na problem prepisivanja u jedinstvene
normalne forme. Za dokaz pogledati~\cite{csoreq}.

\begin{thm}
  Neka je $(\Sigma,\mathcal{R}\cup\mathcal{AX})$ prezentacija jednad\v{z}bi, $=_{\mathcal{E}}$ pripadna
  teorija jednad\v{z}bi te neka je sustav $\mathcal{R,AX}$ konvergentan i koherentan.
  Vrijedi sljede\'ce: $s \eqE t$ ako i samo ako $s\nfRAX = t\nfRAX$.
\end{thm}

Sustav prepisivanja $\mathcal{R,AX}$ \'cemo rastaviti na sustav prepisivanja $\mathcal{R}$
i sustav jednad\v{z}bi $\mathcal{AX}$ s odre\dj{}enim svojstvima.

\begin{defn}
  Ka\v{z}emo da je $(\Sigma,\mathcal{R},\mathcal{AX})$ \textbf{dekompozicija} (\textit{decomposition})
  od $\mathcal{E}$ ako vrijedi sljede\'ce:
  \begin{enumerate}
    \item $(\Sigma,\mathcal{R}^{\simeq} \cup \mathcal{AX})$ je prezentacija jednad\v{z}bi od $\eqE$.
    \item $\mathcal{AX}$ je regularan, \v{c}uva vrstu i sve jednad\v{z}be
      sadr\v{z}e samo varijable top vrste.
    \item $\mathcal{R}$ smanjuje vrstu i $\mathcal{R,AX}$ je konvergentan i koherentan.
    \item Postoji potpun i kona\v{c}an $\mathcal{AX}$-unifikacijski algoritam.
  \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{exa}
  Neka je zadana signatura $\Sigma = \{ 0, \oplus \}$ te sustavi jednad\v{z}bi
  $AC = \{ (x \oplus y) \oplus z \simeq x \oplus (y \oplus z), x \oplus y = y \oplus x \}$
  i $E_{ACUN} = AC \cup \{x \oplus 0 \simeq x, x \oplus x \simeq 0\}$.
  Prezentacija jednad\v{z}bi $(\Sigma, E_{ACUN})$ definira nesortiranu teoriju
  jednad\v{z}bi $ACUN$ koja modelira operaciju isklju\v{c}ivo-ili.
  Zadnje dvije jednad\v{z}be iz $E_{ACUN}$ mo\v{z}emo svesti na sustav
  prepisivanja $\mathcal{R}_{ACUN} = \{x \oplus 0 \rewrite x, x \oplus x \rewrite 0\}$
  te je $\mathcal{R}_{ACUN},AC$ konvergentan.
  O\v{c}ito vrijedi $x \oplus (x \oplus y) =_{ACUN} (x \oplus x)\oplus y =_{ACUN} y$, no
  \[ (x \oplus (x \oplus y))\downarrow_{\mathcal{R}_{ACUN},AC} = (x \oplus (x \oplus y)) \neq_{AC}
    y = y\downarrow_{\mathcal{R}_{ACUN},AC}.
  \]
  Dakle, termi su jednaki s obzirom na teoriju jednad\v{z}bi $ACUN$,
  ali imaju razli\v{c}ite normalne forme s obzirom na sustav $\mathcal{R}_{ACUN},AC$.
  Razlog toga je \v{s}to sustav $\mathcal{R}_{ACUN},AC$ nije koherentan.
  Mo\v{z}emo ga pro\v{s}iriti do koherentnog sustava s
  $\mathcal{R'}_{ACUN} = \mathcal{R}_{ACUN}\cup \{ x \oplus (x \oplus y)\rewrite{}y \} $.
  Sada je $(\Sigma,\mathcal{R'}_{ACUN},AC)$ dekompozicija od $ACUN$.
\end{exa}

Za teoriju jednad\v{z}bi $\mathcal{E}$, skup \textbf{$\mathcal{E}$-instanci}
(\textit{$\mathcal{E}$-instances}) terma $t$ definiramo kao
$insts_{\mathcal{E}}(t) = \{ t'\mid \text{postoji }\sigma \text{ takav da }t\sigma=_{\mathcal{E}}t' \}$;
uzemljene $\mathcal{E}$-instance terma $t$ ozna\v{c}avamo sa $ginsts_{\mathcal{E}}(t)$.
Sljede\'ce svojstvo nam omogu\'cuje ra\v{c}unanje $\mathcal{E}$-instanci.

\begin{defn}
  Dekompozicija $(\Sigma,\mathcal{R},\mathcal{AX})$ teorije jednad\v{z}bi $\mathcal{E}$
  ima \textbf{svojstvo kona\v{c}nih varijanti} (\textit{finite variant property}) ako
  za svaki term $t\in\allterms$ postoji kona\v{c}an skup supstitucija $\{ \tau_{1},\dots,\tau_{k} \}$,
  $dom(\tau_{i}) \subseteq vars(t)$ takvih da za svaku supstituciju $\sigma$ postoji supstitucija
  $\theta$ te $i\in\{1,\dots,k\}$ tako da vrijedi:
  \begin{enumerate}
      \item $(t\sigma)\nfRAX \eqAX (t\tau_{i})\nfRAX\theta$
      \item $x\sigma\nfRAX \eqAX (x\tau_{i})\nfRAX\theta$, za sve $x\in vars(t)$
  \end{enumerate}
  Skup supstitucija $\{ \tau_{1},\dots,\tau_{k} \}$ nazivamo
  \textbf{kona\v{c}an skup $\mathcal{R,AX}$-varijanti terma $t$}.
\end{defn}

Svojstvo kona\v{c}nih varijanti nam omogu\'cuje da za proizvoljni term $t$
unaprijed izra\v{c}unamo kona\v{c}an skup supstitucija s kojima mo\v{z}emo
do\'ci do svih $\mathcal{E}$-instanci terma $t$.
Svaka podterm-konvergentna teorija ima svojstvo kona\v{c}nih varijanti,
obrat ne vrijedi.
Ispostavlja se da velik broj
kriptografskih primitiva ima ovo svojstvo;
DH grupa eksponenata, operacija isklju\v{c}ivo-ili i slijepe signature
samo su od nekih teorija koje ujedno nisu podterm-konvergentne.

\begin{exa}
  Promotrimo teoriju jednad\v{z}bi zadanu prezentacijom $\mathcal{E}=(\Sigma,E)$,
  gdje je $E=\{ dec(enc(x,y),y)\simeq x, enc(dec(x,y),y)\simeq x\}$.
  Tada je $(\Sigma,\mathcal{R},\emptyset)$ dekompozicija sa svojstvom
  kona\v{c}nih varijanti. Kona\v{c}an skup $\mathcal{R},\emptyset$-varijanti
  terma $t = enc(x,y)$ je $\{ id, \{dec(x,y) / x\}\}$. Neka je sada $t'$ proizvoljna
  $\mathcal{E}$-instanca u normalnoj formi terma $t$. Tada vrijedi
  $t' \in insts_{\emptyset}( t\{id\}\downarrow_{\mathcal{R}}) = insts_{\emptyset}(enc(x,y))$ ili
  $t' \in insts_{\emptyset}(t\{dec(x,y)/x\}\downarrow_{\mathcal{R}})= insts_{\emptyset}(x)$.
\end{exa}

\section{Izvr\v{s}avanje protokola i napada\v{c}a}


Protokol tijekom izvr\v{s}avanja prelazi u stanja koja opisujemo kona\v{c}nim
\textbf{multiskupom \v{c}injenica}. S obzirom da je rije\v{c} o multiskupu, ista
\v{c}injenica se mo\v{z}e pojaviti vi\v{s}e puta.  Skup \v{c}injenica
$\mathcal{F}$ sastoji se od terma $F(t_{1},\dots,t_{k})$, gdje je
$t_{i}\in\mathcal{T}$ i $F\in\Sigma_{\mathcal{F}}^{k}$ nesortirana signatura
\v{c}injenica. Uzemljene \v{c}injenice ozna\v{c}avamo sa $\mathcal{G}$.
Pretpostavljamo da je signatura $\Sigma_{\mathcal{F}}$ particionirana na
\textbf{linearne} (\textit{linear}) i \textbf{trajne}
(\textit{persistent}) simbole.  Za \v{c}injenicu $F(t_{1},\dots,t_{k})$
ka\v{z}emo da je linearna ili trajna ako je simbol $F$ redom linearan ili
trajan.
Linearne \v{c}injenice opisuju resurse koji se mogu iskoristiti
samo jednom. Primjerice, linearnom \v{c}injenicom $Out(enc(m,k))$ opisati \'cemo
slanje enkriptirane poruke na mre\v{z}u.  Pretpostavljamo da postoji linearan
\v{c}injeni\v{c}ni simbol $Fr\in\Sigma_{\mathcal{F}}^{1}$ takav da $Fr(n)$
ozna\v{c}ava generiranje nove nasumi\v{c}ne vrijednosti $n\in FN$ (podvrste $fr$).
Trajne \v{c}injenice opisuju resurse koji se mogu iskoristiti
neograni\v{c}en broj puta i ozna\v{c}avamo ih s prefiksom $!$.  Na primjer, linearna
\v{c}injenica $!Pk(A\mathbin{:}pub,pk(ltk\mathbin{:}fr))$ \'ce ozna\v{c}avti da javni
klju\v{c} $pk(ltk\mathbin{:}fr)$ (privatnog klju\v{c}a $ltk\mathbin{:}fr$)
agenta $A\mathbin{:}pub$ mo\v{z}e biti iskori\v{s}ten neograni\v{c}en broj puta.
Kad nam argument \v{c}injenice nije bitan, iste \'cemo identificirati preko simbola:
$Fr$ umjesto $Fr(x)$.

Prelazak iz multiskupa stanja opisujemo pomo\'cu \textbf{ozna\v{c}enog pravila
  prepisivanja multiskupa} (\textit{labeled multiset rewriting rule}) kojeg
definiramo ure\dj{}enom trojkom $(l,a,r)$, gdje je $l,a,r\in\mathcal{F}^{*}$ i ozna\v{c}avamo
sa $ru = \ltr{l}{a}{r}$. \textbf{Premise} pravila ozna\v{c}avamo
sa $prem(ru)=l$, \textbf{akcije} sa $acts(ru)=a$ i \textbf{konkluzije} sa
$concs(ru)=r$. Za generiranje nasumi\v{c}nih vrijednosti koristimo posebno pravilo:
$$FRESH=\ltr{[]}{}{[Fr(x\mathbin{:}fr)]}$$
To je ujedno i jedino pravilo kojim
mo\v{z}emo generirati nasumi\v{c}ne vrijednosti. Pravila \'cemo tako\dj{}er
zapisivati koriste\'ci deduktivnu notaciju:
\begin{gather*}
\infer[{[}a_{1}\quad\dots\quad a_{m}{]},]{r_{1}\quad\dots\quad r_{n}}{%
    l_{1}\quad\dots\quad l_{k}
  }
\intertext{odnosno, ako je skup $a$ prazan:}
\infer{r_{1}\quad\dots\quad r_{n}}{%
    l_{1}\quad\dots\quad l_{k}
  }
\end{gather*}

Dakle, stanja smo opisali multiskupom \v{c}injenica, a prijelaze pravilima
prepisivanja multiskupa.  Sada nam je cilj definirati operacijsku semantiku u
obliku \textbf{ozna\v{c}ene relacije prijelaza} kojom \'cemo opisati
izvr\v{s}avanje protokola. Operacijska semantika opisuje \v{s}to \v{s}to
zna\v{c}i prije\'ci iz jednog stanja u drugo --- napraviti jedan \textbf{korak},
uzimaju\'ci pritom u obzir linearne i trajne \v{c}injenice.
\begin{defn}
  Neka je $\mathcal{R}$ sustav prepisivanja multiskupa. \textbf{Ozna\v{c}enu
relaciju prijelaza} (\textit{labeled transition relation})
$steps(R)\subseteq \mathcal{G}^{\#}\times(ginst_{\mathcal{DH}_{e}}(R\cup \{FRESH\}))\times\mathcal{G}^{\#}$
definiramo kao

\begin{align*}
  \infer[,]{
  (S,\ltr{l}{a}{r},S')\in steps(R)
  }{
  \begin{array}{cc}
  \ltr{l}{a}{r}\in ginst_{\mathcal{DH}_{e}}(R\cup \{FRESH\})\quad S'=(S\setminus^{\#}lfacts(l)\cup^{\#}mset(r))\\
  lfacts(l)\subseteq^{\#}S\quad set(pfacts(l))\subseteq set(S)
  \end{array}
  }
  \end{align*}
\end{defn}
gdje $lfacts(l)$ i $pfacts(l)$ ozna\v{c}avaju redom multiskup linearnih i trajnih \v{c}injenica.

Relacija prijelaza je definirana nad uzemljenim \v{c}injenicama (svaka varijabla
je instancirana) tako da uzima podmultiskup linearnih i trajnih
\v{c}injenica stanja $S$ koje se nalaze u premisi $l$ pravila
$\ltr{l}{a}{r}$ te vra\'ca novo stanje $S'$ bez navedenih linearnih
\v{c}injenica, s uklju\v{c}enim novim multiskupom \v{c}injenica $r$. Sve
trajne \v{c}injenice ostaju sa\v{c}uvane.

\begin{exa}
  Za pravilo preslikavanja multiskupova $ru$ (modulo $\mathcal{DH}_{e}$) te multiskupove $S$ i $S'$ takve da je
  \begin{align*}
    ru &= \ltr{!Ltk(A\mathbin{:}pub,ltk\mathbin{:}fr), In(aenc(m\mathbin{:}msg,pk(ltk\mathbin{:}fr)))}{}{Out(m\mathbin{:}msg)} \\
    S &= \{!Ltk(A\mathbin{:}pub,ltk\mathbin{:}fr), In(aenc(m\mathbin{:}msg,pk(ltk\mathbin{:}fr)))\}\\
    S' &= \{!Ltk(A\mathbin{:}pub,ltk\mathbin{:}fr), Out(m\mathbin{:}msg)\}
  \end{align*}
  vrijedi $(S,ru,S')\in steps(\{ru\})$. Trajnom \v{c}injenicom $!Ltk$ ozna\v{c}avamo
  da agent $A$ posjeduje tajni klju\v{c} $ltk$. \v{C}injenice $In$ i $Out$
  ozna\v{c}avaju redom slanje i primanje poruka s mre\v{z}e; njih \'cemo uvesti
  kad budemo definirali pravila protokola.
\end{exa}

Ovako definirana relacija
prijelaza nam omogu\'cuje modeliranje \textbf{nemonotonog globalnog stanja}
(\textit{global mutable state}) u kojemu ista \v{c}injenica, tijekom vremena,
mo\v{z}e ulaziti i izlaziti iz globalnog stanja.  Navedeno svojstvo je korisno
za, primjerice, modeliranje baze podataka.  Pravilo prepisivanja multiskupa
$\ltr{l}{a}{r}$ je definirano relacijom prepisivanja modulo $\mathcal{DH}_{e}$ i
mo\v{z}e biti bilo koja $\mathcal{DH}_{e}$-instanca $r\in R\cup\{FRESH\}$.
Sada, na temelju relacije prijelaza, definiramo izvr\v{s}avanje multiskupa pravila prijelaza.
\begin{defn}
  Neka je $R$ multiskup pravila prijelaza. \textbf{Izvr\v{s}avanje} (\textit{execution}) od $R$
  je niz
  \[e = [S_{0},(\ltr{l_{1}}{a_{1}}{r_{1}}),S_{1},\dots,S_{k-1},(\ltr{l_{k}}{a_{k}}{r_{k}}),S_{k}]\]
  tako da vrijedi sljede\'ce.
  \begin{enumerate}[label=\normalfont{\textbf{I\arabic*.}}]
    \item\label{I1}$S_{0} = \emptyset^{\#}$.
    \item\label{I2} Za sve $i\in\{i_{1},\dots,i_{k}\}$,
      $(S_{i-1},(\ltr{l_{i}}{a_{i}}{r_{i}}),S_{i}) \in steps(R)$.
    \item\label{I3} Za sve $i,j\in\{i_{1},\dots,i_{k}\}$, $n\in FN$, ako vrijedi
      $(\ltr{l_{i}}{a_{i}}{r_{i}}) = (\ltr{l_{j}}{a_{j}}{r_{j}}) = (\ltr{[]}{}{Fr(n)})$
      onda je $i=j$.
  \end{enumerate}
  \textbf{Skup izvr\v{s}avanja} od $R$ ozna\v{c}avamo sa $execs(R)$; \textbf{Trag} (\textit{trace})
  izvr\v{s}avanja $e$ je niz $trace(e) = [set(a_{1}),\dots,set(a_{k})]$; \textbf{Uo\v{c}ljiv trag}
  (\textit{observable trace}) $\overline{tr}$ je podniz traga $tr$ koji se
  sastoji od svih $set(a)\in tr$ takvih da je $set(a)\neq\emptyset$.
\end{defn}

Dakle, izvr\v{s}avanje je alterniraju\'ci niz multiskupova i koraka (\ref{I2}), s praznim
multiskupom kao inicijalnim stanjem (\ref{I1}) te garancijom da ista vrijednost vrste $fr$
nije generirana vi\v{s}e puta pomo\'cu pravila $FRESH$ (\ref{I3}).
Trag izvr\v{s}avanja je niz akcijskih \v{c}injenica koje su se pojavile tijekom
izvr\v{s}avanja; svojstva protokola poput povjerljivosti i autenti\v{c}nosti
provjeravati \'cemo na tragovima izvr\v{s}avanja.


Iako uvijet~\ref{I3} osigurava jedinstvenu vrijednost $n\mathbin{:}fr$
kada se ista generira pomo\'cu pravila $FRESH$, jo\v{s} uvijek je mogu\'ce
da se vrijednost generira \glqq privremeno” unutar terma koji nije reduciran na normalnu formu. Na primjer,
term $t = a * b * b^{-1}$ sadr\v{z}i vrijednost $b\mathbin{:}fr$ koja ne mora
biti generirana pomo\'cu pravila $FRESH$. U tu svrhu, prvo definiramo
\textbf{stabilne vrijednosti vrste $fr$ terma t} kao:
\[ fnames_{st}(t) = \bigcap_{t \eqDHe t'}(St(t')\cap FN). \]
Sada vrijedi da je $fnames_{st}(a * b * b^{-1}) = \{ a \}$. Nadalje,
ka\v{z}emo da sustav prepisivanja multiskupa $R$ \textbf{ne generira vrijednosti vrste $fr$}
ako za sve $(S,ri,S')\in steps(R)$ vrijedi: $ri$ je instanca pravila $FRESH$ ili
$fnames_{st}(S')\subseteq fnames_{st}(S)$ interpretiranjem stanja kao terma
(odnosno zlostavljanjem sintakse!).

\section{Specifikacija protokola i napada\v{c}a}

Specifikaciju \'ce \v{c}initi skup dedukcijskih pravila protokola i napada\v{c}a.
Pretpostavljamo da se signatura \v{c}injenica $\Sigma_{\mathcal{F}}$, osim simbola $Fr$,
sastoji od proizvoljnog broja \v{c}injeni\v{c}nih simbola kojima opisujemo stanje protokola;
trajnog simbola $K$ takvog da \v{c}injenica $K(m)$ ozna\v{c}ava da napada\v{c} zna
poruku $m$; linearnog simbola $Out$ takvog da \v{c}injenica $Out(m)$ ozna\v{c}ava da protokol \v{s}alje
poruku $m$ na \glqq mre\v{z}u” gdje \'ce biti primljena od strane napada\v{c}a;
linearnog simbola $In$ takvog da \v{c}injenica $In(m)$ ozna\v{c}ava da protokol prima
poruku $m$ sa \glqq mre\v{z}e”, poslanu od strane napada\v{c}a. Dakle, specifikacija
definira da je mre\v{z}a zapravo napada\v{c} --- svaka poruka koju protokol \v{s}alje
biti \'ce primljena od strane napada\v{c}a i obratno. Slijedi specifikacija pravila protokola.
\begin{defn}
  \textbf{Pravilo protokola} je pravilo prepisivanja multiskupa $\ltr{l}{a}{r}$ takvo da vrijedi
  sljede\'ce.
  \begin{enumerate}[label=\normalfont{\textbf{P\arabic*.}}]
    \item\label{p1} $l$, $a$ i $r$ ne generiraju vrijednosti vrste $fr$,
    \item\label{p2} $l$ ne sadr\v{z}i \v{c}injenice $Out$ i $K$,
    \item\label{p3} $r$ ne sadr\v{z}i \v{c}injenice $K$, $In$ i $Fr$,
    \item\label{p4} argument \v{c}injenice $Fr$ je uvijek vrste $fr$,
    \item\label{p5} $r$ ne sadr\v{z}i funkcijski simbol $*$,
    \item\label{p6} $\ltr{l}{a}{r}$ zadovoljava
      \begin{enumerate*}[ref= (\alph*)]
        \item\label{p6:a} $vars(r)\subseteq vars(l)\cup \mathcal{V}_{pub}$ i
        \item\label{p6:b} $l$ sadr\v{z}i samo nereducibilne funkcijske simbole iz $\Sigma_{\mathcal{ST}}$
        ili je instanca pravila koje zadovoljava~\ref{p6:a} ili~\ref{p6:b}.
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
  \textbf{Protokol} je kona\v{c}an skup pravila protokola.
\end{defn}

Uvjet~\ref{p1} osigurava da protokol ne mo\v{z}e, primjerice, iskoristiti pravilo
$\ltr{[]}{}{[Out(k:fr)]}$ jer bi konkluzija generirala vrijednost $k$ vrste
$fr$; jedini na\v{c}in generiranja vrijednosti vrste $fr$ je pomo\'cu pravila
$FRESH$ i njime dobivamo jedinstvene vrijednosti (\ref{I3}).  Uvjeti~\ref{p2}
i~\ref{p3} osiguravaju da se posebni \v{c}injeni\v{c}ni simboli ne koriste na
krivim mjestima. Primjerice, $Out$ ne mo\v{z}e biti dio premise pravila jer u
premisi ne \v{z}elimo slati poruke nego primati. Uvjet~\ref{p4} ne predstavlja
nikakvo ograni\v{c}enje jer \v{c}injenica $Fr$ po definiciji uvijek prima samo
argument vrste $fr$. Uvjet~\ref{p5} osigurava da mno\v{z}enje ne mo\v{z}emo
raditi eksplicitno unutar pravila. Naime, kao \v{s}to smo prije bili spomenuli,
simbol $*$ predstavlja mno\v{z}enje u DH grupi eksponenata opisanoj pomo\'cu
jednad\v{z}bi $E_{\mathcal{DH}}$. To zna\v{c}i da term $y * z$ ima smisla samo u
kontekstu $x\string^{}({y * z})$. No, taj izraz, koriste\'ci $E_{\mathcal{DH}}$,
mo\v{z}emo zapisati kao $(x\string^{}y)\string^{}z$ pa nam simbol $*$ nije
potreban. Standardno mno\v{z}enje u DH grupi nije podr\v{z}ano i zahtjevalo bi
definiranje posebnog simbola razli\v{c}itog od $*$. Uvjet~\ref{p6} zahtjeva
da svaka varijabla u konkluziji mora biti dio premise ili varijabla
vrste $pub$~\ref{p6:a} te da je premisa pravila u normalnoj formi~\ref{p6:b}. U
suprotnom bi konkluzija mogla generirati proizvoljne vrijednosti vrste $fr$ koje
bi mogle biti identi\v{c}ne onima generiranim poslije pomo\'cu pravila $FRESH$.
\begin{exa}
  Pravilo $\ltr{[In(x)]}{}{[Out(y)]}$ u protokolu nije dozvoljeno (~\ref{p6}) jer
  se $y$ ne nalazi u premisi niti je vrste $pub$. Isti uvjet ne dozvoljava pravilo
  $\ltr{[fst\langle{}x,y\rangle{}]}{}{[Out(y)]}$ jer premisa nije u normalnoj formi,
  odnosno funkcijski simbol $fst$ je reducibilan. Oba pravila bi nam omogu\'cila
  generiranje proizvoljne vrijednosti $y$ u konkluziji. Nadalje, pravilo (skr\v{s}i izraz!)
  $\ltr{[In(x), Fr(y:fr)]}{}{[Out(x * (y:fr))]}$ nije dozvoljeno (~\ref{p5}) jer koristi
  simbol $*$.
\end{exa}

Sada navodimo skup dedukcijskih pravila protokola i napada\v{c}a.
\begin{alignat*}{2}
  MD =
  \left\{
    \begin{array}{l l l l}
      \infer[{[}K(x){]}]{In(x)}{K(x)}
      &\infer{K(x)}{Out(x)}
      &\quad \infer{K(x\mathbin{:}fr)}{Fr(x\mathbin{:}fr)}
      &\quad \infer{K(x\mathbin{:}pub)}{}\\[10pt]
      \infer[\text{ za sve }f\in\Sigma_{\mathcal{DH}_{e}}^{k}]{K(f(x_{1},\dots,x_{k}))}{K(x_{1})\quad\dots\quad{}K(x_{k})}
      \span \span \span
   \end{array}
  \right\}
\end{alignat*}

Prvo pravilo u prvom retku omogu\'cuje napada\v{c}u da protokolu \v{s}alje
proizvoljne poruke.  Akcijska \v{c}injenica $K(x)$ ozna\v{c}ava da napada\v{c}
zna poruku $x$ te je time dio traga izvr\v{s}avanja. Koristiti \'cemo je kod,
primjerice, specifikacije svojstva povjerljivosti (\textit{secrecy}) protokola.
Ostatak pravila u prvom retku napada\v{c} koristi za primanje poruka,
generiranje nasumi\v{c}nih vrijednosti i znanje javnih vrijednosti.
Pravilo u drugom retku napada\v{c} koristi da konstruira nove poruke
pomo\'cu postoje\'cih koriste\'ci kriptografske operacije iz $\mathcal{DH}_{e}$.
\begin{exa}
  Neka je zadan protokol
\begin{alignat*}{1}
  P_{Msg} =
  \left\{
    \begin{array}{l l}
      {
    \mprset {sep=1em}
      \inferrule* [right=$${[}$Start()${],}]{
      Fr(x\mathbin{:}fr)\\ Fr(y\mathbin{:}fr) }{
      St(x)\\ Out(\langle{}(g\string^{}x)\string^{}y,y^{-1}\rangle{})} }
      & {
    \mprset {sep=1em}
        \inferrule* [before=,right={[}$Fin()${]}]{
        St(x)\\ In(g\string^{}x)}
  {\phantom{}} }
      % \infer[{[}Start(){]},]{St(x)\quad{}Out(\langle{}(g\string^{}x)\string^{}y,y^{-1}\rangle{})}{Fr(x\mathbin{:}fr)\quad{} Fr(y\mathbin{:}fr)}
      % &\infer[{[}Fin(){]}]{\phantom{what else to do?}}{St(x)\quad{}In(g\string^{}x)}
   \end{array}
  \right\}
\end{alignat*}

%%%%%%%%%%%%%%
% LOOK AWAY! %
%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
{\tiny{}\setstretch{0.7}
\boxed{
\begin{aligned}
\begin{array}{lll}
  \textbf{Instanca pravila} & \textbf{Stanje} & \textbf{Trag}\\[1.5em]
  &S_{0} = \emptyset\\
  { \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{0}:$}]{\phantom{}}{Fr(a\mathbin{:}fr) } }
  &&tr_{0} = \emptyset\\
  &S_{1} = \{Fr(a)\}\\
  { \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{1}:$}]{\phantom{}}{Fr(b\mathbin{:}fr) } }
  &&tr_{1} = \emptyset\\
  &S_{2} = \{Fr(a),Fr(b)\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{2}:$},right={\tiny{}${[}Start(){]}$}]{
    { Fr(a\mathbin{:}fr) }\\
    { Fr(b\mathbin{:}fr) }
  }{
    St(a)\\ Out(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{})
  }
  &&tr_{2} = {[}Start(){]}\\
  &S_{3} = \{St(a),Out(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{})\}\\
  \inferrule* [left={\tiny${}ru_{3}:$}]{
    { Out(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}) }
  }{
    { K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}) }
  }
  &&tr_{3} = {[}Start(){]}\\
  &S_{4} = \{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{})\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{4}:$}]{
    { K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}) }
  }{
    { K((g\string^{}a)\string^{}b) }
  }
  &&tr_{4} = {[}Start(){]}\\
  &S_{5} =
\{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxx}K((g\string^{}a)\string^{}b)\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{5}:$}]{
    { K((g\string^{}a)\string^{}b) }
  }{
    { K(g\string^{}(a * b)) }
  }
  &&tr_{5} = {[}Start(){]}\\
  &S_{6} = \{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxx}
K(g\string^{}(a * b))\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{6}:$}]{
    { K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}) }
  }{
    { K(b^{-1}) }
  }
  &&tr_{6} = {[}Start(){]}\\
  &S_{7} = \{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxx}
K(g\string^{}(a * b)),K(b^{-1})\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{7}:$}]{
    { K(g\string^{}(a * b)) } \\
    { K(b^{-1}) }
  }{
    { K(g\string^{}((a * b) * b^{-1})) }
  }
  &&tr_{7} = {[}Start(){]}\\
  &S_{8} = \{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxx}
K(g\string^{}(a * b)),K(b^{-1}),\\&\phantom{xxxxx}K(g\string^{}((a * b) * b^{-1}))\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{8}:$}]{
    { K(g\string^{}((a * b) * b^{-1})) }
  }{
    { K(g\string^{}(a * (b * b^{-1})) }
  }
  &&tr_{8} = {[}Start(){]}\\
  &S_{9} =
\{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxx}
K(g\string^{}(a * b)),K(b^{-1}),\\&\phantom{xxxxx}K(g\string^{}((a * b) *
b^{-1})),\\&\phantom{xxxxx}
K(g\string^{}(a * (b * b^{-1}))\}\\
  \inferrule* [left={\tiny{}$ru_{9}:$}]{
    { K(g\string^{}(a * (b * b^{-1})) }
  }{
    { K(g\string^{}a) }
  }
  &&tr_{9} = {[}Start(){]}\\
  &S_{10} = \{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}(a * b)),K(b^{-1}),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}((a * b) * b^{-1})),\\&\phantom{xxxxxx}
    K(g\string^{}(a * (b * b^{-1})),K(g\string^{}a)\}\\
  \inferrule* [right={\tiny{}{[}$K(g\string^{}a)${]}},left={\tiny{}$ru_{10}:$}]{
    { K(g\string^{}a) }
  }{
    { In(g\string^{}a) }
  }
  &&tr_{9} = {[}Start(),K(g\string^{}a){]}\\
  &S_{11} = \{St(a),K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}(a * b)),K(b^{-1}),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}((a * b) * b^{-1})),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}(a * (b * b^{-1})),\\&\phantom{xxxxxx}K(g\string^{}a),In(g\string^{}a)\}\\
  \inferrule* [right={\tiny{}${[}Fin(){]}$},left={\tiny{}$ru_{11}:$}]{
    { St(a) }\\
    { In(g\string^{}a) }
  }{
    { \phantom{} }
  }
  &&tr_{10} = {[}Start(),K(g\string^{}a),Fin(){]}\\
  &S_{12} =
\{K(\langle{}(g\string^{}a)\string^{}b,b^{-1}\rangle{}),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}(a * b)),K(b^{-1}),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}((a * b) * b^{-1})),\\&\phantom{xxxxxx}
  K(g\string^{}(a * (b * b^{-1})),K(g\string^{}a)\}\\
\end{array}
\end{aligned}
}
}
\caption{Izvr\v{s}avanje protokola $P_{Msg}$.}
\label{fig:1}
\end{figure}

Kod protokola $P_{Msg}$, problem izvoda drugog pravila iz prvog ekvivalentan je
problemu pronalaska traga protokola ${[}Start(),K(m),Fin(){]}$ za neku poruku
$m$. Na slici~\ref{fig:1} prikazano je izvr\v{s}avanje koje, po\v{c}ev\v{s}i od
prvog pravila te koriste\'ci dedukcijska pravila iz $MD$, izvodi drugo pravilo.
Uo\v{c}ljiv trag izvr\v{s}avanja je ${[}Start(),K(g\string^{}a),Fin(){]}$.
Vrstu instance varijable navodimo samo kod prve pojave.
Primjetimo da su sva pravila instancirana (ne sadr\v{z}e varijable):
$ru_{0}$ i $ru_{1}$ su instance pravila $FRESH$
kojim generiramo vrijednosti $a\mathbin{:}fr$ i $b\mathbin{:}fr$, nakon \v{c}ega
mo\v{z}emo primjeniti instancu protokola $ru_{2}$ i dobiti prvu uo\v{c}ljivu
\v{c}injenicu $Start()$; instancom $ru_{3}$ napada\v{c} prima poslanu poruku;
instance $ru_4$ i $ru_{6}$ su projekcije $fst$ i $snd$; $ru_{5}$,
instance $ru_{7}$, $ru_{8}$ i $ru_{9}$ su $\mathcal{DH}$-instance putem kojih dobivamo
poruku $g\string^{}a$; instancom $ru_{10}$ napada\v{c} \v{s}alje poruku \v{c}ime
dobivamo novu uo\v{c}ljivu \v{c}injenicu $K(g\string^{}a)$; instanca $ru_{11}$
je protokol instanca kojom zavr\v{s}avamo izvr{s}avanje i dobivamo zadnju
uo\v{c}ljivu \v{c}injenicu $Fin()$.
\end{exa}

Iako su kauzalne ovisnosti izme\dj{}u instanci pravila na slici~\ref{fig:1}
vizualno jasno vidljive, izvr\v{s}avanje ne sadr\v{z}i informacije o istima.
Primjerice, da bi mogli instancirati (izvr\v{s}iti) drugo pravilo protokola,
jedino \v{s}to znamo je da \v{c}injenice $St(x)$ i $In(g\string^{}x)$ moraju
biti dio stanja; nemamo informaciju koja pravila generiraju (imaju u konkluziji)
te \v{c}injenice. Ovo je problemati\v{c}no kod rekonstrukcije napada ako isti
\v{z}elimo prikazati nizom instanci pravila. Ovdje tako\dj{}er primijetimo da je
samo niz instanci pravila dovoljan za karakterizaciju cijelog izvr\v{s}avanja
jer se stanja i trag mogu rekonstruirati iz niza. Drugi problem s
izvr\v{s}avanjem su $\mathcal{DH}_{e}$ jednad\v{z}be poni\v{s}tavanja: ako
napada\v{c} zna $t
=(n\mathbin{:}fr) * x$, ne mo\v{z}emo zaklju\v{c}iti da se vrijednost $n$
koristila u konstrukciji terma $t$ u slu\v{c}aju kad je $x=n^{-1}$. Naposljetku,
dedukcijska pravila mogu sadr\v{z}avati redundantne korake poput uzastopnog
kriptiranja i dekriptiranja poruke koji, osim problema s efikasnosti, mogu
uzrokovati i beskona\v{c}no izvr\v{s}avanje.

Zbog navedenih problema izvr\v{s}avanje protokola opisuje se \textbf{grafovima
ovisnosti} (\textit{dependency graphs}) koji sadr\v{z}e kauzalne ovisnosti
izme\dj{}u instanci pravila; koriste prepisivanje modulo $\mathcal{AC}$ --- skup
asocijativnih i komutativnih jednad\v{z}bi koje ne sadr\v{z}e problemati\v{c}no
poni\v{s}tavanje; uvode dodatna ograni\v{c}enja na dedukcijska pravila \v{c}ime
rje\v{s}avaju problem redundancije. Navedenim se ovdje ne\'cemo baviti,
za detaljan opis pogledati~\cite{schmidt}.

\section{Sigurnosna svojstva}

Za specifikaciju svojstava koristi se \textbf{vi\v{s}esortirana}
(\textit{many-sorted}) temporalna logika prvog reda s posebnom vrstom $temp$ za
\textbf{temporalne varijable} kojima opisujemo vremenske trenutke
(\textit{timepoints}) izvr\v{s}avanja. Skup temporalnih varijabli ozna\v{c}avamo
sa $\mathcal{V}_{temp}$. Specifikacija omogu\'cuje kvantificiranje obi\v{c}nih
varijabli (poruke) i temporalnih varijabli (vrijeme).
Sada \'cemo opisati sintaksu (specifikaciju, odnosno jezik) i semantiku
(zna\v{c}enje) formula. Kod notacije, koristiti \'cemo $i,j$ za temporalne
varijable, $f$ za (akcijske) \v{c}injenice te $t_{1},t_{2}$ za terme.

\textbf{Atom traga} (\textit{trace atom}) je jednakost $t_{1}\approx{}t_{2}$,
\textbf{vremenski ure\dj{}aj} (\textit{timepoint ordering}) $i\prec{}j$,
\textbf{vremenska jednakost} (\textit{timepoint equality}) $t_{1}\approx{}t_{2}$
ili \textbf{akcija} (\textit{action}) $f@i$. \textbf{Formula traga}
(\textit{trace formula}) je formula logike prvog reda nad atomima traga.
Formuli op\'enito dajemo zna\v{c}enje tako da svaki simbol od kojeg se
sastoji interpretiramo nad
nekim odabranim skupom koji nazivamo \textbf{Domena}
(\textit{Domain})\footnote{Tako\dj{}er se koriste izrazi Nosa\v{c} (Carrier) i
Svemir (Universe).}. Tako bi funkcijske simbole preslikali u funkcije,
relacijske simbole u relacije i konstantske simbole u konstante definirane nad
tom domenom; kvantifikatori ($\forall,\exists$) i veznici ($\land,\lor,\neg$)
imaju fiksirano zna\v{c}enje. U ovom slu\v{c}aju, definirati \'cemo domenu
$DOM_{s}$ za svaku vrstu $s$: $DOM_{temp}=\mathbb{Q}$ za vremenske trenutke,
$DOM_{msg}=\mathcal{M}$ za poruke, $DOM_{fr}=FN$ za nasumi\v{c}ne vrijednosti te
$DOM_{pub}=PN$ za javno poznate vrijednosti.
S obzirom da su $fr$ i $pub$ dvije neusporedive podvrste od $msg$,
vrijedi $FN\subseteq{}\mathcal{M}$ i $PN\subseteq{}\mathcal{M}$.
Za funkciju
$\theta\colon\mathcal{V}\to\mathbb{Q}\cup\mathcal{M}$ ka\v{z}emo da je
\textbf{valuacija} (\textit{valuation}) ako za svaku vrstu $s$ vrijedi
$\theta(\mathcal{V}_{s})\subseteq{}DOM_{s}$, tj. ako varijable vrste $s$
preslikava u domenu iste vrste (npr.\ temporalne varijable u vremenske trenutke).
Valuaciju $\theta$ mo\v{z}emo jedinstveno pro\v{s}iriti na skup svih $\Sigma$-terma
$\mathcal{T}_{\Sigma}(\mathcal{V})$ na sljede\'ci na\v{c}in:
\begin{align*}
  \theta{}(x_{s}) &= x^{DOM_{s}},\\
  f (t_{1},\dots,t_{n})\theta &= f(\theta(t_{1}),\dots,\theta(t_{n}))),
\end{align*}
gdje je $x^{DOM_{s}}$ vrijednost varijable $x_{s}$ nakon preslikavanja i $f$ funkcijski simbol iz $\Sigma$.
Dokaz jedinstvenosti mo\v{z}e se na\'ci u~\cite{ML}.
Primjerice, za term $t=enc(x,y)$ te $\theta(x)=m\in\mathcal{M}$ i $\theta(y)=k\in\mathcal{M}$, vrijedi
$t\theta = enc(x,y)\theta = enc(\theta(x),\theta(y)) = enc(m,k)\in\mathcal{M}$.
Sada definiramo \v{s}to zna\v{c}i da je neko svojstvo (formula) zadovoljeno
na nekom izvr\v{s}avanju protokola (tragu).
\begin{defn}
  Neka je $\mathcal{E}$ teorija jednad\v{z}bi. Za formulu traga $\varphi$
  ka\v{z}emo da je ispunjiva na tragu $tr$ i valuaciji $\theta$ ako
  vrijedi \textbf{relacija ispunjivosti} $(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\varphi$ (\textit{satisfaction relation})
  definirana induktivno na sljede\'ci na\v{c}in:
  \begin{alignat*}{2}
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}f@i\quad &&\text{ako }\theta(i)\in{}idx(tr)\text{ i }f\theta\in_{\mathcal{E}}tr_{\theta(i)}\\
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}i\prec{}j\quad &&\text{ako }\theta(i)<\theta(j)\\
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}i\approx{}j\quad &&\text{ako }\theta(i)=\theta(j)\text{, }i,j\text{ su vrste }temp\\
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}t_{1}\approx{}t_{2}\quad &&\text{ako
}t_{1}\theta=t_{2}\theta\text{, }t_{1},t_{2}\text{ su vrste }msg\\
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\lnot\varphi\quad &&\text{ako ne vrijedi }(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\varphi\\
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\varphi\land\phi\quad &&\text{ako
}(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\varphi\text{ i }(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\phi\\
    &(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\exists{}x\mathcal{:}s.\varphi\quad &&\text{ako
postoji }u\in{}DOM_{s}\text{ takav da }(tr,\theta[x\mapsto{}u])\models_{\mathcal{E}}\varphi
  \end{alignat*}
\end{defn}

Ka\v{z}emo da je trag $tr$ \textbf{model} za formulu $\varphi$ ako postoji valuacija
$\theta$ takva da vrijedi $(tr,\theta)\models_{\mathcal{E}}\varphi$. U tom slu\v{c}aju pisati
\'cemo $tr\models_{\mathcal{E}}\varphi$. Ovo ujedno radimo i za formulu koja je
zatvorena --- ne sadr\v{z}i varijable. Za skup tragova $Tr$,
pi\v{s}emo $Tr\models_{\mathcal{E}}\varphi$ ako vrijedi $tr\models_{\mathcal{E}}\varphi$ za sve $tr\in{}Tr$.
Formula $\varphi$ je $\mathcal{P,E}$-\textbf{valjana} (\textit{valid}) u oznaci $P\models_{\mathcal{E}}\varphi$
ako $trace(execs(P\cup{}MD))\models_{\mathcal{E}}\varphi$.
Formula $\varphi$ je $\mathcal{P,E}$-\textbf{ispunjiva} (\textit{satisfiable}) ako postoji
$tr\in{}trace(execs(P\cup{}MD))$ takav da $tr\models_{\mathcal{E}}\varphi$.
Primijetimo da je zatvorena formula $\varphi$ $\mathcal{P,E}$-valjana ako i samo ako $\neg\varphi$
nije $\mathcal{P,E}$-ispunjiva. Koriste\'cu ovu \v{c}injenicu, ispitivanje valjanosti svesti \'cemo na
ispitivanje ispunjivosti.
U slu\v{c}aju da je $\neg\varphi$ $\mathcal{P,E}$-ispunjiva, trag za koji vrijedi
$tr\models_{\mathcal{E}}\neg\varphi$ ujedno \'ce predstavljati i napad!
Dokaz sljede\'ce leme mo\v{z}e se na\'ci u~\cite{AADHPASP}.

\begin{lem}
  Za sve formule traga $\varphi$ te tragove $tr_{1}$ i $tr_{2}$ takve da je $\overline{tr_{1}}=\overline{tr_{2}}$
  vrijedi: $tr_{1}\models_{\mathcal{E}}\varphi$ ako i samo ako $tr_{2}\models_{\mathcal{E}}\varphi$.
\end{lem}

\begin{exa}
  Na slici~\ref{fig:2} specificiran je Needham-Schoeder Public Key
  Protocol s tri poruke (NSPK3). Ovaj protokol je imao ranjivost
  (\textit{vulnerability}) punih sedamnaest godina dok ista nije otkrivena od
  strane Lowea~\cite{lspkl}! Ovo je ujedno i klasi\v{c}ni primjer koliko suptilne
  gre\v{s}ke u dizajnu protokola mogu biti. U specifikaciji protokola, niz
  simbola $\textbf{'}\_\textbf{'}$ ozna\v{c}ava konstantnu vrijednost vrste $pub$,
  dakle javnu konstantu. Ovo je razlika u odnosu na $\_\mathbin{:}fr$ koja
  ozna\v{c}ava varijablu vrste $fr$, dakle javnu varijablu. Na slici~\ref{fig:3}
  specificirana su dva svojstva protokola NSPK3: povjerljivost noncea (\textit{nonce
  secrecy}) i uzajamna injektivna autentifikacija (\textit{mutual injective
  agreement}).
\end{exa}




\begin{figure}
{\small\setstretch{1}\mprset {sep=0.5em}
\boxed{
\begin{aligned}
  \begin{array}{rl}
    \\
  \text{Register\_pk:}
  & {
    \inferrule {\textbf{Fr}(ltk\mathbin{:}\textbf{fr})} {
    \textbf{!}Ltk(A\mathbin{:}\textbf{pub},ltk\mathbin{:}\textbf{fr})\\
    \textbf{!}Pk(A\mathbin{:}\textbf{pub},ltk\mathbin{:}\textbf{fr})\\
    \textbf{Out}(ltk\mathbin{:}\textbf{fr})
    }
  }\\\\

  \text{RevealLtk:}
  & {
    \inferrule
    {\textbf{!}Ltk(A,ltkA)}{ \textbf{Out}(ltkA) }
    }\ {{[}RevealLtk(A){]}}\\\\

  \text{I\_1:}
  &{
    \inferrule {
    \textbf{Fr}(ni\mathbin{:}\textbf{fr})\\\textbf{!}Pk(R\mathbin{:}\textbf{pub},pkR)
  }{
    \textbf{Out}(m1)\\St\_I\_1(I\mathbin{:}\textbf{pub},R\mathbin{:}\textbf{pub},ni\mathbin{:}\textbf{fr})}
  }\ {[}OUT\_I\_1(m1){]}\\\\
  & \begin{array}{ll}
      \text{gdje je}
      &m1 = aenc(\langle ni\mathbin{:}\textbf{fr}, I\mathbin{:}\textbf{pub} \rangle,pkR)
    \end{array}\\\\

  \text{R\_1:}
  & {
      \inferrule {
      \textbf{!}Ltk(R\mathbin{:}\textbf{pub},ltkR)\\
      \textbf{In}(m1)\\
      \textbf{!}Pk(I,pkI)\\
      \textbf{Fr}(nr\mathbin{:}\textbf{fr})
    } {
      \textbf{Out}(m2)\\
      St\_R\_1(R\mathbin{:}\textbf{pub}, I, ni, nr\mathbin{:}\textbf{fr})
    }
  }\ [A0]\\\\
  & \begin{array}{ll}
      \text{gdje je}
      &m1 = aenc(\langle ni, I \rangle,ltkR)\\
      &m2 = aenc(\langle ni, nr\mathbin{:}\textbf{fr}, R\mathbin{:}\textbf{pub} \rangle, pkI)\\
      &A0 = IN\_R\_1\_ni( ni, m1 ),OUT\_R\_1( m2 ),\\ &Running(I, R\mathbin{:}\textbf{pub},
    \langle \textbf{'}init\textbf{'},ni,nr\mathbin{:}\textbf{fr} \rangle )
    \end{array}\\\\
    
  \text{I\_2:}
  & {
      \inferrule {
      St\_I\_1(I, R, ni)\\
      \textbf{!}Ltk(I, ltkI)\\
      \textbf{In}( m2 )\\
      \textbf{!}Pk(R, pkR)
    } {
      \textbf{Out}( m3 )\\
      Secret(I,R,nr)\\
      Secret(I,R,ni)
    }
  }\ [A1]\\\\
  & \begin{array}{ll}
      \text{gdje je}
      &m2 = aenc(\langle ni, nr, R \rangle,pk(ltkI))\\
      &m3 = aenc(nr, pkR)\\
      &A1 = IN\_I\_2\_nr( nr, m2),
        Commit (I, R, \langle \textbf{'}init\textbf{'},ni,nr \rangle),\\
        &Running(R, I, \langle \textbf{'}resp\textbf{'},ni,nr \rangle)
    \end{array} \\\\
  \text{R\_2:}
  & {
      \inferrule {
      St\_R\_1(R, I, ni, nr)\\
      \textbf{!}Ltk(R, ltkR)\\
      \textbf{In}( aenc(nr, pk(ltkR)) )
    } {
      Secret(R,I,nr)\\
      Secret(R,I,ni)
    }
  }\ [A2]\\\\
  & \begin{array}{ll}
      \text{gdje je}
      &A2 = Commit (R, I, \langle \textbf{'}resp\textbf{'},ni,nr \rangle)
    \end{array}\\\\
\end{array}
\end{aligned}
}
}
\caption{Verzija Needham-Schroeder-Lowe Public Key Protocol s tri poruke.}
\label{fig:2}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TURN AROUND AND WALK AWAY! %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}
{\small
\boxed{
\begin{aligned}
  \begin{array}{ll}
    \\
  \varphi_{nonce\_secrecy} &=\\
  &\text{\color{gray}// Ne mo\v{z}e se dogoditi da}\\
  &\lnot\ (\ \exists\ A\ B\ s\ i. \\
        &\ \text{\color{gray}// netko tvrdi da je uspostavio dijeljeni tajni klju\v{c}}\\
          &\ \ \ \ Secret(A, B, s) @ i\\
          &\ \text{\color{gray}// kojeg napada\v{c} zna}\\
          &\ \land\ \ \ \ (\exists\ j.\ K(s) @ j)\\
          &\ \text{\color{gray}// bez kompromitiranja privatnog klju\v{c}.}\\
          &\ \land\ \lnot\ (\exists\ r.\ RevLtk(A) @ r)\\
          &\ \land\ \lnot\ (\exists\ r.\ RevLtk(B) @ r\ )\ )\\\\
  \varphi_{injective\_agreement} &=\\
  &\text{\color{gray}// Kad god netko izvr\v{s}i sesiju, tada}\\
  &\forall\ actor\ peer\ params\ i.\\
  &\ \ \ \ Commit(actor, peer, params) @ i\\
  &\ \ \implies\\
        &\ \ \ \ \text{\color{gray}// postoji netko tko izvr\v{s}ava sesiju s istim parametrima}\\
          &\ \ \ \ (\exists\ j.\ Running(actor, peer, params) @ j\ \land\ j \prec i\\
            &\ \ \ \ \ \ \text{\color{gray}// i ne postoji druga izvr\v{s}ena sesija s istim
              parametrima }\\
            &\ \ \ \ \ \ \land\ \lnot\ (\ \exists\ actor_{2}\ peer_{2}\ i_{2}.\\
                    &\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ Commit(actor_{2}, peer_{2}, params) @ i_{2}\ \land\ \lnot\ (i = i_{2})\\
                 &\ \ \ \ \ \ \ \ )\\
          &\ \ \ \ )\\
        &\ \ \ \ \text{\color{gray}// ili je kompromitiran privatni klju\v{c}
          nekog sudionika}\\
        &\ \ \ \ \lor\ (\exists\ r.\ RevLtk(actor) @ r)\\
        &\ \ \ \ \lor\ (\exists\ r.\ RevLtk(peer)  @ r)\\\\
\end{array}
\end{aligned}
}
}
\caption{Sigurnosna svojstva NSPK3.}
\label{fig:3}
\end{figure}

\section{Zaklju\v{c}ak}

Ovime smo opisali model sigurnosnog protokola Tamarin provera. Navedimo
jo\v{s} nekoliko napomena za kraj. Tamarin podr\v{z}ava skup ugra\dj{}enih teorija
zajedno sa onima definiranim od strane korisnika. Od ugra\dj{}enih teorija, osim
opisane DH teorije, Tamarin podr\v{z}ava simetri\v{c}nu i asimetri\v{c}nu
enkripciju, digitalni potpis, operaciju isklju\v{c}ivo-ili, bilinearno
uparivanje (\textit{bilinear-pairing}) i teoriju multiskupova. Teorije
definirane od strane korisnika
moraju imati svojstvo kona\v{c}nih varijanti i ne smiju biti asocijativne niti
komutativne. Nadalje, u ovom seminaru opisali smo samo semantiku
izvr\v{s}avanja, ne i verifikacijski algoritam. Kao \v{s}to smo prije bili
napomenuli, za danu instancu pravila, samo na temelju opisanog izvr\v{s}avanja
te\v{s}ko je prona\'ci niz pravila o kojem ono ovisi --- kauzalne ovisnosti.
Tako\dj{}er imamo problema s redundancijom koja mo\v{z}e
uzrokovati beskona\v{c}no izvr\v{s}avanje, kao i s jednad\v{z}bama
kra\'cenja koja ograni\v{c}avaju znanje napada\v{c}a.
Izvr\v{s}avanje protokola se zbog toga definira preko grafova ovisnosti
(\textit{dependency graphs}) koji nemaju navedenih problema.
Grafovi nam omogu\'cuju izgradnju verifikacijskog algoritma koji je ispravan
(\textit{sound}) i potpun (\textit{complete}). Opis istog mo\v{z}e se na\'ci
u~\cite{schmidt} i bio bi prirodan nastavak ovog seminara.



% $\Sigma_{\mathcal{DH}_{e}} = \Sigma_{\mathcal{DH}} \cup \Sigma_{\mathcal{ST}}$.
% Ovdje $\Sigma_{\mathcal{DH}}$ predstavljaju\dots


% Kao \v{s}to smo prije napomenuli, izvr\v{s}avanje nije pogodno
% za verifikacijski algoritam

\nocite{*}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{tamarin}

\end{document}
